\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\newcommand{\undertilde}[1]{\underset{\widetilde{}}{#1}}
\begin{document}
\title{\textbf{IPC-W: Base de Dados}}
%\date{outubro/2017}
\author{EMAp/IBRE}
\maketitle

%____ resumo ____%

\noindent O presente relatório detalha as características do banco de dados utilizado no IPC-W. São feitas considerações sobre a extração, assim como apresentadas as tabelas, as variáveis, as relações entre as tabelas, e como os dados são preparados para o problema de classificação (necessário para o cálculo do índice).

%____ introducao ____%

\section{Descrição geral}

\noindent São discutidos internamente ao projeto IPC-W quais \textbf{websites} servirão de fonte de informações de preços. No processo de extração, cada website é segmentado em \textbf{departamentos}, definidos no próprio website. Entende-se por uma \textbf{visita} o processo de coleta de informações de todos os produtos de um departamento fixado. Assim, cada visita está associada a um departamento previamente listado. Novos departamentos (e produtos) são inseridos na lista de departamentos (e produtos) a serem visitados, na medida em que são identificados pelo sistema.\\

\noindent Cada visita também armazena informações específicas sobre a sua coleta, visando o acompanhamento e o aprimoramento dos \textbf{\textit{workers}} (programas, robôs projetados para ações específicas e repetitivas). Dentre tais informações, podem-se destacar a quantidade de preços coletados, de produtos não encontrados (embora já conhecidos), e as extrações malsucedidas. Mais ainda, os dados coletados online permitem, a cada dia, saber a situação de cada produto (se está disponível online, ou se foi removido) e seu histórico de preços, além dos dias em que este produto não foi encontrado pelo sistema.\\

\noindent \textbf{Importante}: um dado online é considerado faltante (\textit{missing data}) basicamente em duas situações: (i) se está apresentado com preço zero, ou (ii) se o produto (já conhecido) não for encontrado pelo sistema de captura online. No contexto de cálculo do índice, existe ainda uma terceira possibilidade: (iii) o produto ainda não foi encontrado pelo sistema (a data considerada é anterior ao primeiro dia em que o produto foi detectado).

%____ tabelas ____%

\section{Tabelas e variáveis da base de dados}

\noindent Nesta seção, podemos verificar as tabelas do banco de dados "pricecollector" que são relevantes para o entendimento dos dados coletados.\\

\noindent Além disso, adicionamos também os campos dessas tabelas (nomes, tipos das variáveis e descrições).\\

%____ relacoes entre tabelas ____%

\section{Relações entre as tabelas}

\noindent Abaixo, diagrama de entidade e relacionamento das tabelas pertinentes do "pricecollector":\\

\includegraphics[width=\textwidth]{Banco_IPC-W.png}
%____ queries e interfaces ____%

\section{Algumas queries/interfaces}

%____ extracao da base de dados ____%

\section{A extração de preços online}

A coleta dos preços online é feita por meio da visitação das listagens dos departamentos de cada website, de forma a obter o máximo de preços com o mínimo de requisições. O processo de visitação é composto pelos seguintes passos:

\begin{enumerate}
\item \label{geron_1} Uma vez por dia, para cada departamento conhecido pelo sistema, uma mensagem é enviada para a fila de visitação e um registro é inserido no banco de dados, que ao final da visita conterá as estatísticas da mesma.
\item Para cada mensagem, um \textit{worker} de visitação faz as requisições necessárias para obter os produtos daquele departamento.
\item Para cada produto extraído, uma mensagem é enviada para a fila do banco de dados.
\item Para cada mensagem nessa fila, um \textit{worker} verifica se o produto se encontra no banco de dados. Se o produto não for encontrado, ele é inserido pelo \textit{worker}; se ele for encontrado e o preço obtido for diferente do que está no banco, ele é atualizado e um registro é inserido na tabela de mudanças de preço, contendo: o preço, a data da visita e uma referência ao registro inserido em \ref{geron_1}.
\item Se um registro foi inserido para o produto, uma mensagem é enviada para o \textit{worker} de visitação para que ele visite a página do produto e extraia o sku (\textit{stock keeping unit}, código para identificação única do produto no website), código de barras, marca e descrição do produto, se disponíveis. Este \textit{worker} então envia outra mensagem para a fila do banco, a fim de que este atualize o registro do produto com estas informações.
\item Ao final da visitação do departamento, o \textit{worker} de visitação envia uma mensagem para a fila do banco contendo todos os produtos e seus respectivos preços, além de um status da visita, indicando se houve algum erro na extração dos produtos, ou se nenhum produto foi extraído de alguma das páginas do departamento.
\item O \textit{worker} do banco então procura os produtos que estão no banco de dados mas não foram encontrados nessa visita, e atualiza cada um com o status de removido. Atualiza também o registro da visita do departamento com este status, o número de produtos extraídos, o número de produtos marcados como removidos, o preço médio e o desvio padrão dos preços.
\end{enumerate}

\section{Elaboração da base de dados para o cálculo do IPC-W}

\noindent A geração do histórico de preços para o cálculo do índice é feita pelo seguinte processo:

\begin{enumerate}
\item  Para cada sku e website selecionado para representar um item da cesta são buscados os produtos correspondentes e seus respectivos registros de mudança de preço.
\item Para cada produto encontrado são buscados os registros de visita correspondentes.
\item Para cada registro de visita uma linha é emitida com o preço contido no registro de mudança. Se houver mais de um registro de mudança de preço para uma determinada combinação de sku e website naquela visita, o registro atualizado mais recentemente é usado.
\item Cada combinação de sku e website é associada a uma \textit{flag} (neste caso uma variável lógica, podendo assumir "verdadeiro" ou ``falso") que diz se o preço precisa ser normalizado por peso. Se for verdadeira, o preço do produto é dividido pelo peso em quilogramas.
\end{enumerate}

\end{document}